<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Livia Drusilla, Diva Augusta</title>
                <author>Anonimo</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Autore sconosciuto</publisher>
                <date>Sconosciuta</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Creato a partire da un testo storico su Livia Drusilla.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="biography">
                <head>Livia Drusilla, Diva Augusta</head>
                <p>
                    <name>Livia Drusilla</name>, appartenente alla nobile famiglia <name type="family">Claudia</name>, 
                    fu una figura centrale dell’età augustea e madre della dinastia Giulio-Claudia. Sposata inizialmente con 
                    <name>Tiberio Claudio Nerone</name>, da cui ebbe i figli <name>Tiberio</name> e <name>Druso Maggiore</name>, 
                    seguì il marito in esilio durante la guerra di Perugia (<date>41-40 a.C.</date>). Tornata a 
                    Roma nel <date>39 a.C.</date>, attirò l’attenzione di <name>Ottaviano</name> 
                    (futuro <name>Augusto</name>), che la sposò nel <date>38 a.C.</date>, nonostante fosse incinta di 
                    sei mesi di <name>Druso</name>. Questo matrimonio consolidò l’alleanza con l’aristocrazia senatoria e 
                    durò tutta la vita.
                </p>
                <p>
                    Livia fu una moglie devota e un’importante consigliera politica di <name>Augusto</name>, esercitando grande 
                    influenza nella gestione del principato e nella questione della successione, favorendo l’ascesa al potere 
                    di suo figlio <name>Tiberio</name>. Le fonti antiche offrono ritratti ambivalenti: 
                    <name>Tacito</name> la dipinge come ambiziosa e manipolatrice, mentre <name>Svetonio</name> e 
                    <name>Ovidio</name> ne esaltano la virtù e la devozione.
                </p>
                <p>
                    Dopo la morte di <name>Augusto</name> nel <date>14 d.C.</date>, Livia fu adottata nella 
                    <name type="gens">gens Iulia</name> con il titolo di <name>Iulia Augusta</name>. Deificata nel 
                    <date>42 d.C.</date> dall’imperatore <name>Claudio</name>, fu ricordata come <name>Diva Augusta</name>, 
                    simbolo di stabilità dinastica e ideale di matrona romana.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
